\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{10}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{4\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Réciproque et contraposée du théorème de Pythagore - Exercices}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\tiny{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}

\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}


\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère le triangle $ABC$ tel que $AB = \Lg{10.8}, AC = \Lg{8.1}$ et $CB=\Lg{13.5}$.\\
L'objectif de cet exercice est de montrer que ce triangle est rectangle.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Faire une figure à main levée du triangle.
	\item Indiquer le plus grand côté de ce triangle et sa longueur.
	\item Calculer le carré de cette longueur.
	\item Calculer la somme des longueurs au carré des deux autres côtés.
	\item Que remarque-t-on ?
	\item Recopier la phrase suivante et la compléter :\\
	\guillemetleft\, Comme \pointilles[1cm] $=$ \pointilles[1cm] $+$ \pointilles[1cm] alors d'après la \pointilles[1cm], le triangle $ABC$ \pointilles[1cm]. \guillemetright
\end{enumerate}

\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
En utilisant le raisonnement et la rédaction faits à l'exercice précédent, montrer que le triangle $RST$ est rectangle. On sait que $RS = \Lg[m]{20}, RT = \Lg[m]{21}$ et $ST=\Lg[m]{29}$.

\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.65\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Justifier que les triangles $ABD$ et $DBC$ sont rectangles.
		\item En déduire que les points $A,B,C$ sont alignés.
		\item Comment appelle-t-on la droite $(DB)$ pour le triangle $ADC$ ?
		\item Le triangle ADC est-il rectangle ?
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
			pair A,C,D,B;
			A=u*(1,1);
			C=u*(6,1);
			D=cercles(A,3u) intersectionpoint cercles(C,4u);
			trace polygone(A,D,C);
			B=projection(D,A,C);
			trace segment(B,D);
			label.llft(btex A etex, A);
			label.lrt(btex C etex, C);
			label.top(btex D etex, D);
			label.lrt(btex B etex, B);
			trace appelation(A,D,3mm,btex \Lg{15} etex);
			trace appelation(D,C,3mm, btex \Lg{20} etex);
			trace appelation(B,D,3mm,btex  \Lg{12} etex);
			trace cotationmil(A,B,-5mm,20, btex \Lg{9} etex);
			trace cotationmil(B,C,-5mm,20,btex \Lg{16} etex);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}


\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair A,D,E,F,G;
		D=u*(2,2);
		E=u*(7.6,2);
		A=cercles(D,7u) intersectionpoint cercles(E,4.2u);
		trace polygone(A,D,E);
		F=cercles(A,2.5u) intersectionpoint cercles(D,4.5u);
		G=cercles(A,1.5u) intersectionpoint cercles(E,2.7u);
		trace segment(F,G);
		label.top(btex A etex, A);
		label.lft(btex F etex, F);
		label.rt(btex G etex, G);
		label.llft(btex D etex, D);
		label.lrt(btex E etex, E);
	\end{Geometrie}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
La figure ci-contre n'est pas à l'échelle. On sait que :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Le triangle $ADE$ a pour dimensions : $AD = \Lg{7}$, $AE = \Lg{4,2}$ et $DE = \Lg{5,6}$.
	\item $F$ est le point de $[AD]$ tel que $AF = \Lg{2,5}$ et $G \in [AE]$ tel que $GE = \Lg{2,7}$.
	\item Les droites $(FG)$ et $(DE)$ sont parallèles.
\end{itemize}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Réaliser la figure en vraie grandeur.
	\item Montrer que le triangle $ADE$ est rectangle en $E$.
	\item En déduire que le triangle $AFG$ est rectangle en $G$.
	\item Déterminer la longueur $FG$.
\end{enumerate}
\end{minipage}


\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère le triangle $IJK$ tel que $IJ =\Lg{8.2}, JK=\Lg{1.8}$ et $IK=\Lg{8}$. Ce triangle est-il rectangle ?

\section{\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair A,B,C,D;
		A=u*(1,5);
		B=u*(8.5,5);
		C=u*(8.5,1);
		trace polygone(A,B,C);
		trace codeperp(A,B,C,8);
		label.lft(btex A etex, A);
		label.rt(btex B etex,B);
		label.lrt(btex C etex, C);
		trace appelation(A,C,-3mm, btex \Lg{8.5} etex);
		trace appelation(B,C,3mm, btex \Lg{4} etex);
		D=cercles(A,4.5u) intersectionpoint cercles(B,6u);
		trace segment(A,D);
		trace segment(D,B);
		label.top(btex D etex, D);
		trace appelation(A,D,3mm, btex \Lg{4.5} etex);
		trace appelation(D,B,3mm, btex \Lg{6} etex);
	\end{Geometrie}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Montrer que la longueur $BA$ est égale à $\Lg{7.5}$.
	\item L'angle $\widehat{ADB}$ est-il droit ? Justifier.
\end{enumerate}
\end{minipage}



\section{\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faLaptop} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{Scratch}[Impression, Echelle=0.65, Numerotation]
	Place Drapeau;
	Place Demander("Longueur du plus grand côté ? ");
	Place MettreVar("Grand côté au carré", OpMul(OvalCap("réponse"),OvalCap("réponse")));
	Place Demander("Longueur du 2\ieme\,côté ?");
	Place MettreVar("Côté 2 au carré", OpMul(OvalCap("réponse"),OvalCap("réponse")));
	Place Demander("Longueur du 3\ieme\,côté ?");
	Place MettreVar("Côté 3 au carré", OpMul(OvalCap("réponse"),OvalCap("réponse")));
	Place MettreVar("Somme des carrés", OpAdd(OvalVar("Côté 2 au carré"),OvalVar("Côté 3 au carré")));
	Place Si(TestOpEgal(OvalVar("Somme des carrés"),OvalVar("Grand côté au carré")));
	Place Dire("\pointilles[1cm]");
	Place Sinon;
	Place Dire("\pointilles[1cm]");
	Place FinBlocSi;
\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.42\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Que fait ce programme ?
		\item La condition de test de la ligne $9$ est-elle vraie si on saisit dans l'ordre les valeurs : $41$ ; $40$ ; $9$ ?
		\item Même question avec les valeurs : $18$ ; $15$ ; $12$.
		\item Compléter les lignes $10$ et $11$ de ce script.
		\item Un élève a saisi les nombres dans cet ordre : $3$ ; $4$ ; $5$. Qu'affiche le script ?
		\item Pourtant, un triangle dont les longueurs des côtés sont $3$ ; $4$ et $5$ est rectangle. Que peut-on dire à cet élève ?
\end{enumerate}
\end{minipage}

\section{\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.55\textwidth}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair I,H,K,J;
		I=u*(1,1);
		K=u*(9.4,1);
		J=cercles(I,6.8u) intersectionpoint cercles(K,4u);
		trace polygone(I,J,K);
		H=projection(J,I,K);
		trace segment(J,H);
		label.llft(btex I etex, I);
		label.lrt(btex K etex, K);
		label.llft(btex H etex, H);
		label.top(btex J etex,J);
		trace appelation(I,J,3mm, btex \Lg{6.8} etex);
		trace appelation(J,K, 3mm, btex  \Lg{4} etex);
		trace appelation(J,H,3mm, btex \Lg{3.2} etex);
		trace cotationmil(H,K,-5mm,20, btex \Lg{2.4} etex);
	\end{Geometrie}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
On considère la figure ci-contre dessinée à main levée. Les points $I$, $H$ et $K$ sont alignés.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Démontrer que les droites $(IK)$ et $(JH)$ sont perpendiculaires.
	\item Démontrer que la longueur $IH$ vaut $\Lg{6}$.
\end{enumerate}
\end{minipage}

\section{\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,F,G;
		A=u*(5,4);
		B=u*(5,2);
		C=u*(7,2);
		D=u*(7,4);
		trace polygone(A,B,C,D);
		trace cercles(A,C);
		E=demidroite(A,B) intersectionpoint cercles(A,C);
		G=perpendiculaire(D,E,D) intersectionpoint cercles(D,E);
		F=perpendiculaire(D,E,E) intersectionpoint cercles(E,D);
		trace polygone(E,D,G,F);
		trace demidroite(A,B);
		trace cercles(A,C);
		label.ulft(btex A etex, A);
		label.urt(btex D etex, D);
		label.llft(btex B etex, B);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.llft(btex E etex, E);
		label.lft(btex F etex, F);
		label.top(btex G etex, G);
	\end{Geometrie}
\end{minipage}	
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
Avec un logiciel de géométrie dynamique comme GeoGebra, on réalise le programme suivant :
\begin{tcolorbox}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Construire un carré $ABCD$ de côté $\Lg{10}$ ;
	\item Tracer le cercle de centre $A$ et de rayon $[AC]$ ;
	\item Placer le point $E$ à l'intersection du cercle et de la demi-droite $[AB)$ ;
	\item Construire un carré $DEFG$.
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
On obtient la figure ci-contre qui n'est pas représentée à l'échelle.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Montrer que $AC=\sqrt{200}$ cm.
	\item Expliquer pourquoi $AE=\sqrt{200}$ cm.
	\item Montrer que l'aire du carré $DEFG$ est le triple de l'aire du carré $ABCD$.
\end{enumerate}
\end{minipage}

\section{\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faCalculator} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair A,B,C;
		B=u*(2,3);
		C=u*(1,1);
		A=u*(6,1);
		trace polygone(A,B,C);
		label.lrt(btex A etex, A);
		label.llft(btex C etex, C);
		label.top(btex B etex, B);
		trace appelation(C,B,3mm, btex $5\sqrt{7}$ cm etex);
		trace appelation(B,A,3mm, btex $12\sqrt{7}$ cm etex);
		trace appelation(C,A,-3mm, btex $13\sqrt{7}$ cm etex);
	\end{Geometrie}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
Le triangle $ABC$ est-il rectangle ? Justifier.
\end{minipage}

\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair I,J,K,L,M;
		I=u*(1,1);
		J=u*(5,1);
		M=u*(7.25,1);
		K=cercles(I,3.2u) intersectionpoint cercles(J,2.4u);
		trace polygone(I,K,J);
		trace segment(J,M);
		L=demidroite(I,K) intersectionpoint perpendiculaire(I,K,M);
		trace polygone(K,L,M);
		trace codeperp(K,L,M,8);
		label.llft(btex I etex, I);
		label.lrt(btex J etex, J);
		label.lrt(btex M etex, M);
		label.top(btex K etex, K);
		label.top(btex L etex, L);
		trace appelation(I,K,3mm, btex \Lg[m]{32} etex);
		trace appelation(K,J,3mm, btex \Lg[m]{24} etex);
		trace appelation(I,J,-3mm, btex \Lg[m]{40} etex);
		trace appelation(J,M,-3mm, btex \Lg[m]{22.5} etex);
		trace appelation(K,L, 3mm, btex \Lg[m]{18} etex);
	\end{Geometrie}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
Sur la figure ci-contre, les points $I$, $J$ et $M$ sont alignés. Il en est de même pour les points $I$, $K$ et $L$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Montrer que le triangle $IKJ$ est rectangle.
	\item Montrer que la longueur $LM$ est égale à $\Lg[m]{37,5}$.
	\item Calculer la longueur $KM$. Arrondir le résultat au centième près.
\end{enumerate}
\end{minipage}


\section{\faStar} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
Sur la figure ci-contre, $MNPS$ est un carré.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Calculer les longueurs $LG$, $GP$ et $LP$.
	\item Quelle est la nature du triangle $LGP$ ?
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair M,N,P,S,G,L;
		S=u*(1,1);
		P=u*(6,1);
		N=u*(6,6);
		M=u*(1,6);
		trace polygone(M,N,P,S);
		L=milieu(M,S);
		G=segment(M,N) intersectionpoint perpendiculaire(L,P,L);
		trace polygone(L,G,P);
		marque_s:=marque_s/3;
		trace Codelongueur(M,L,L,S,2);
		trace cotationmil(M,G,5mm,20, btex \Lg{2.5} etex);
		trace appelation(N,P,3mm,btex \Lg{10} etex);
		label.llft(btex S etex, S);
		label.lrt(btex P etex, P);
		label.ulft(btex M etex, M);
		label.urt(btex N etex, N);
		label.urt(btex G etex, G);
		label.lft(btex L etex, L);
	\end{Geometrie}
\end{minipage}


%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Pour les insatiables}}
\end{center}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair A,B,C;
		A=u*(1,1);
		B=u*(5.9,1);
		C=u*(1,4.55);
		trace polygone(A,B,C);
		trace appelation(A,B,-3mm,btex \Lg{10.8} etex);
		trace appelation(A,C,3mm, btex \Lg{8.1} etex);
		trace appelation(C,B,3mm, btex \Lg{13.5} etex);
		label.llft(btex A etex, A);
		label.lrt(btex B etex, B);
		label.ulft(btex C etex, C);
	\end{Geometrie}
	\item Le plus grand côté de ce triangle est le segment $[CB]$ qui mesure \Lg{13.5}.
	\item $CB^2 = 13,5^2 =182,25$
	\item $AB^2 + AC^2 = 10,8^2 + 8,1^2 = 116,64 + 65,61 = 182,25$
	\item On remarque que $CB^2 = AB^2 + AC^2$.
	\item Comme $CB^2 = AB^2+AC^2$ alors d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $ABC$ est rectangle en $A$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Le plus grand côté de ce triangle est le segment $[ST]$ qui mesure \Lg[m]{29}.\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		ST^2 &=29^2&\\
		&=841
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
	RS^2 +RT^2 &= 20^2 + 21^2 &\\
	&= 400 + 441\\
	& = 841
\end{flalign*}
\end{minipage}~~\\
Comme $ST^2 = RS^2+RT^2$ alors d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $RST$ est rectangle en $R$.



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Le plus grand côté du triangle $ABD$ est le segment $[AD]$ qui mesure \Lg{15}.\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		AD^2 &=15^2&\\
		&=225
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
	AB^2 +BD^2 &= 9^2 + 12^2 &\\
	&= 81 + 144\\
	& = 225
\end{flalign*}
\end{minipage}~~\\
Comme $AD^2 = AB^2+BD^2$ alors d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $ABD$ est rectangle en $B$.\\
\\
\\
Le plus grand côté du triangle $DBC$ est le segment $[DC]$ qui mesure \Lg{20}.\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		DC^2 &=20^2&\\
		&=400
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
	BD^2 +BC^2 &= 12^2 + 16^2 &\\
	&= 144 + 256\\
	& = 400
\end{flalign*}
\end{minipage}~~\\
Comme $DC^2 = DB^2+BC^2$ alors d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $DBC$ est rectangle en $B$.
	\item Les droites $(AB)$ et $(BD)$ sont perpendiculaires. Il en est de même avec les droites $(BD)$ et $(BC)$. L'angle $\widehat{ABC}$ est donc plat. Les points $A$, $B$ et $C$ sont alignés.
	\item Comme $(DB)$ est perpendiculaire à $(AC)$, on en déduit que c'est la hauteur du triangle $ADC$ issue de $D$.
	\item $AC = AB+BC=16+9=25$. La longueur $AC$ mesure \Lg{25}.\\
	\\
	Le plus grand côté du triangle $ADC$ est le segment $[AC]$ qui mesure \Lg{25}.\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		AC^2 &=25^2&\\
		&=625
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
	AD^2 +DC^2 &= 15^2 + 20^2 &\\
	&= 225 + 400\\
	& = 625
\end{flalign*}
\end{minipage}~~\\
Comme $AC^2 = AD^2+DC^2$ alors d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $ADC$ est rectangle en $D$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{Geometrie}
		pair A,D,E,F,G;
		D=u*(2,2);
		E=u*(7.6,2);
		A=cercles(D,7u) intersectionpoint cercles(E,4.2u);
		trace polygone(A,D,E);
		F=cercles(A,2.5u) intersectionpoint cercles(D,4.5u);
		G=cercles(A,1.5u) intersectionpoint cercles(E,2.7u);
		trace segment(F,G);
		label.urt(btex A etex, A);
		label.lft(btex F etex, F);
		label.rt(btex G etex, G);
		label.llft(btex D etex, D);
		label.lrt(btex E etex, E);
		trace appelation(D,E,-3mm,btex \Lg{5.6} etex);
		trace appelation(F,A,3mm, btex \Lg{2.5} etex);
		trace appelation(G,E,3mm, btex \Lg{2.7} etex);
		trace cotationmil(D,A,8mm, 20, btex \Lg{7} etex);
		trace cotationmil(A,E,8mm,20,btex \Lg{4.2} etex);	
	\end{Geometrie}
	\item	Le plus grand côté du triangle $ADE$ est le segment $[AD]$ qui mesure \Lg{7}.\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		AD^2 &=7^2&\\
		&=49
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
	AE^2 +DE^2 &= 4,2^2 + 5,6^2 &\\
	&= 17,64 + 31,36\\
	& = 49
\end{flalign*}
\end{minipage}~~\\
Comme $AD^2 = AE^2+DE^2$ alors d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $ADE$ est rectangle en $E$.
	\item Comme les droites $(FG)$ et $(DE)$ sont parallèles et que les droites $(DE)$ et $(AE)$ sont perpendiculaires alors les droites $(FG)$ et $(AE)$ sont aussi perpendiculaires.\\
	Ainsi le triangle $AGF$ est un triangle rectangle en $G$.
	\item $AG=AE - GE = 4,2 - 2,7 = 1,5$. La longueur $AG$ mesure \Lg{1.5}.\\
	\\
	Dans le triangle $AGF$ rectangle en $G$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
	\begin{flalign*}
		AF^2 &=AG^2 + FG^2&\\
		2,5^2&=1,5^2 + FG^2\\
		6,25 & = 2,25 + FG^2\\
		FG^2&=6,25 - 2,25\\
		FG^2&=4\\
		\\
		FG&=\sqrt{4}\\
		FG&=2
	\end{flalign*}
	La longueur $FG$ mesure \Lg{2}.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Le plus grand côté du triangle $IJK$ est le segment $[IJ]$ qui mesure \Lg{8.2}.\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		IJ^2 &=8,2^2&\\
		&=67,24
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
	JK^2 +IK^2 &= 1,8^2 + 8^2 &\\
	&= 3,24 + 64\\
	& = 67,24
\end{flalign*}
\end{minipage}~~\\
Comme $IJ^2 = JK^2+IK^2$ alors d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $IJK$ est rectangle en $K$.



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Dans le triangle $ABC$ rectangle en $B$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
	\begin{flalign*}
		AC^2 &=AB^2 + BC^2&\\
		8,5^2&=AB^2 + 4^2\\
		72,25 & = AB^2 + 16\\
		AB^2&=72,25 - 16\\
		AB^2&=56,25\\
		\\
		AB&=\sqrt{56,25}\\
		AB&=7,5
	\end{flalign*}
	La longueur $AB$ mesure \Lg{7.5}.
	\item Le plus grand côté du triangle $ADB$ est le segment $[AB]$ qui mesure \Lg{7.5}.\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		AB^2 &=7,5^2&\\
		&=56,25
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
	AD^2 +DB^2 &= 4,5^2 + 6^2 &\\
	&= 20,25 + 36\\
	& = 56,25
\end{flalign*}
\end{minipage}~~\\
Comme $AB^2 = AD^2+DB^2$ alors d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $ADB$ est rectangle en $D$. Ainsi l'angle $\widehat{ADB}$ est bien droit.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{Scratch}[Echelle=0.65, Numerotation]
	Place Drapeau;
	Place Demander("Longueur du plus grand côté ? ");
	Place MettreVar("Grand côté au carré", OpMul(OvalCap("réponse"),OvalCap("réponse")));
	Place Demander("Longueur du 2\ieme\,côté ?");
	Place MettreVar("Côté 2 au carré", OpMul(OvalCap("réponse"),OvalCap("réponse")));
	Place Demander("Longueur du 3\ieme\,côté ?");
	Place MettreVar("Côté 3 au carré", OpMul(OvalCap("réponse"),OvalCap("réponse")));
	Place MettreVar("Somme des carrés", OpAdd(OvalVar("Côté 2 au carré"),OvalVar("Côté 3 au carré")));
	Place Si(TestOpEgal(OvalVar("Somme des carrés"),OvalVar("Grand côté au carré")));
	Place Dire("\pointilles[1cm]");
	Place Sinon;
	Place Dire("\pointilles[1cm]");
	Place FinBlocSi;
\end{Scratch}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.42\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Ce programme indique si un triangle est rectangle connaissant les longueurs de ces trois côtés.
		\item $41^2=1681$ et $40^2+9^2=1600+81=1681=41^2$. La condition est vérifiée.
		\item $18^2=324$ et $15^2+12^2=225+144=369 \neq 18^2$. La condition n'est pas vérifiée.
		\item \underline{Ligne 10} : le triangle est rectangle.\\
		\underline{Ligne 11} : le triangle n'est pas rectangle.
		\item Le script affichera que le triangle n'est pas rectangle.
		\item L'élève n'a pas entré les valeurs dans le bon ordre. Il faut que le premier nombre entré corresponde à la plus grande longueur.
\end{enumerate}
\end{minipage}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Le plus grand côté du triangle $JHK$ est le segment $[JK]$ qui mesure \Lg{4}.\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		JK^2 &=4^2&\\
		&=16
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
	JH^2 + HK^2 &= 3,2^2 + 2,4^2 &\\
	&= 10,24 + 5,76\\
	& = 16
\end{flalign*}
\end{minipage}~~\\
Comme $JK^2 = JH^2+HK^2$ alors d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $JHK$ est rectangle en $H$. Ainsi les droites $(IK)$ et $(JH)$ sont perpendiculaires.
	\item Dans le triangle $JIH$ rectangle en $H$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
	\begin{flalign*}
		IJ^2 &=JH^2 + IH^2&\\
		6,8^2&=3,2^2 + IH^2\\
		46,24&=10,24 + IH^2\\
		IH^2&=46,24 - 10,24\\
		IH^2&=36\\
		\\
		IH&=\sqrt{36}\\
		IH&=6
	\end{flalign*}
La longueur $IH$ mesure bien \Lg{6}.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Dans le triangle $ABC$ rectangle isocèle en $B$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
	\begin{flalign*}
		AC^2 &=AB^2 + BC^2&\\
		AC^2&=10^2 + 10^2\\
		AC^2&=100 +100\\
		AC^2&=200\\
		\\
		AC&=\sqrt{200}
	\end{flalign*}
La longueur $AC$ mesure bien $\sqrt{200}$ cm.
	\item $[AE]$ et $[AC]$ sont deux rayons du même cercle donc $AE=AC=\sqrt{200}$ cm.
	\item \underline{Aire du carré $ABCD$} : $ABCD=10 \times 10=100$. L'aire du carré $ABCD$ est égale à \Aire{100}.\\
	\\
	Dans le triangle $ADE$ rectangle en $A$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
	\begin{flalign*}
		DE^2 &=AD^2 + AE^2&\\
		DE^2&=10^2 + \sqrt{200}^2\\
		DE^2&=100 +200\\
		DE^2&=300
	\end{flalign*}
L'aire du carré $DEFG$ vaut \Aire{300}. C'est bien le triple de l'aire du carré $ABCD$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
 Le plus grand côté du triangle $ABC$ est le segment $[AC]$ qui mesure $13\sqrt{7}$ cm.\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		AC^2 &=(13\sqrt{7})^2&\\
		&=169 \times 7\\
		&=1183
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
	AB^2 + BC^2 &= (12\sqrt{7})^2 + (5\sqrt{7})^2 &\\
	&= 144 \times 7  + 25 \times 7\\
	& = 1008 + 175\\
	&=1183
\end{flalign*}
\end{minipage}~~\\
Comme $AC^2 = AB^2+BC^2$ alors d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $ABC$ est rectangle en $B$.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item  Le plus grand côté du triangle $ABC$ est le segment $[IJ]$ qui mesure \Lg[m]{40}.\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		IJ^2 &=40^2&\\
		&=1600
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
	IK^2 + KJ^2 &= 32^2 + 24^2 &\\
	&= 1024 + 576\\
	& =1600
\end{flalign*}
\end{minipage}~~\\
Comme $IJ^2 = IK^2+KJ^2$ alors d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $IKJ$ est rectangle en $K$.
\item $IL = IK + KL = 32 + 18 =50$. La longueur $IL$ mesure \Lg[m]{50}.\\
$IM=IJ+JM=40+22,5=62,5$. La longueur $IM$ mesure \Lg[m]{62,5}.\\
\\
Dans le triangle $LIM$ rectangle en $L$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
\begin{flalign*}
	IM^2&=IL^2+LM^2&\\
	62,5^2&=50^2 + LM^2\\
	3906,25&=2500 + LM^2\\
	LM^2&=3906,25-2500\\
	LM^2&=1406,25\\
	\\
	LM&=\sqrt{1406,25}\\
	LM&=37,5
\end{flalign*}
La longueur $LM$ mesure \Lg[m]{37.5}.
\item Dans le triangle $LKM$ rectangle en $L$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
\begin{flalign*}
	KM^2&=KL^2+LM^2&\\
	KM^2&=18^2 + 37,5^2\\
	KM^2&=324 + 1406,25\\
	KM^2&=3906,25-2500\\
	KM^2&=1730,25\\
	\\
	KM&=\sqrt{1730,25}\\
	KM&\approx 41,60
\end{flalign*}
La longueur $KM$ mesure environ \Lg[m]{41,6}.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \underline{Longueur LG}\\
	$ML = MS : 2 = 10 : 2 = 5$. La longueur $ML$ mesure \Lg{5}.\\
	\\
	Dans le triangle $LMG$ rectangle en $M$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
\begin{flalign*}
	LG^2&=LM^2+MG^2&\\
	LG^2&=5^2 +2,5^2\\
	LG^2&=25 + 6,25\\
	LG^2&=31,25\\
		\\
	LG&=\sqrt{31,25}\\
	LG&\approx 5,6
\end{flalign*}
La longueur $LG$ mesure $\sqrt{31,25}$ cm soit environ \Lg{5.6}.\\
\\
\underline{Longueur GP}\\
$NG = MN - MG = 10 - 2,5 =7,5$. La longueur $NG$ mesure \Lg{7.5}.\\
	\\
	Dans le triangle $GNP$ rectangle en $P$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
\begin{flalign*}
	GP^2&=NG^2+NP^2&\\
	GP^2&=7,5^2 + 10^2\\
	GP^2&=56,25 + 100\\
	GP^2&=156,25\\
		\\
	GP&=\sqrt{156,25}\\
	GP&=12,5
\end{flalign*}
La longueur $GP$ mesure $12,5$ cm.\\
\\
\underline{Longueur LP}\\
$LS = ML = 5$. La longueur $LS$ mesure \Lg{5}.\\
\\
Dans le triangle $PLS$ rectangle en $S$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
\begin{flalign*}
	LP^2&=LS^2+SP^2&\\
	LP^2&=5^2 + 10^2\\
	LP^2&=25 + 100\\
	LP^2&=125\\
		\\
	LP&=\sqrt{125}\\
	LP&\approx 11,2
\end{flalign*}
La longueur $LP$ mesure $\sqrt{125}$ cm soit environ \Lg{11.2}.
	\item Le plus grand côté du triangle $GPL$ est le segment $[GP]$ qui mesure \Lg{12.5}.\\
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		GP^2 &=12,5^2&\\
		&=156,25
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{flalign*}
	LG^2 + LP^2 &= \sqrt{31,25}^2 + \sqrt{125}^2 &\\
	&= 31,25 + 125\\
	& = 156,25
\end{flalign*}
\end{minipage}~~\\
Comme $GP^2 = LG^2+LP^2$ alors d'après la réciproque du théorème de Pythagore, le triangle $GPL$ est rectangle en $L$.
\end{enumerate}

%\end{comment}

\end{document}
